\documentclass{article}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{xgreek}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption} 
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2.5cm]{geometry}

\setmathfont{XITS Math}
\setmathfont[range={\mathcal,\mathbfcal},StylisticSet=1]{XITS Math}
\setmainfont[Mapping=tex-text]{GFS Didot}
\author{Ευστάθιος Δημητριάδης 8490}
\title{Εργασία 1 Ψηφιακά Φίλτρα 2018}


\begin{document}
	\maketitle
	\pagestyle{plain}
	\section{1ο ερώτημα}
	Για τον υπολογισμό του πίνακα αυτοσυσχέτισης $R$ του $u(n)$ έχουμε 
	\begin{align*}
		u(n)=-0.78u(n-1) + v(n) \Rightarrow \\
		u(n)u(n-k) = -0.78u(n-1) u(n-k) + v(n) u(n-k) \Rightarrow \\
		r_{uu}(k) = -0.78r_{uu}(k-1) + r_{uv}(k)
	\end{align*}
	Και για $k=0$ έχουμε 
	\begin{align*}
		r_{uu}(0) + 0.78r_{uu}(1) + \sigma_v^2 \\
		r_{uu}(1) = -0.78r_{uu}(0)
	\end{align*}
	Λύνοντας το σύστημα των 2 εξισώσεων παίρνουμε 
	\begin{align*}
		r_{uu}(0) + 0.78 \times (-0.78 r_{uu}(0)) = \sigma_v^2 \Rightarrow \\
		(1-0.6084)r_{uu}(0)=\sigma_v^2 \Rightarrow \\
		r_{uu}(0) = \frac{\sigma_v^2}{0.3916} = 0.4852
	\end{align*}
	Και \[r_{uu}(1) = 0.378456\]
	Οπότε \[
		R = \begin{bmatrix}
			r_{uu}(0) & r_{uu}(1) \\
			r_{uu}(1) & r_{uu}(0) 
		\end{bmatrix} = 
		\begin{bmatrix}
			0.4852 & -0.3785 \\
			-0.3785 & 0.4852
		\end{bmatrix}
	\]
	για το διάνυσμα ετεροσυσχέτισης $\mathbf{p}$ των $u(n), d(n)$ έχουμε 
	\begin{align*}
		p = \mathop{\mathbb{E}}[u(n-k) \cdot d(n)] =\mathop{\mathbb{E}}[u(n-k) (x^*(n) + v^*(n))] = \\
		\mathop{\mathbb{E}}[u(n-k) \cdot x^*(n)] +\mathop{\mathbb{E}}[u(n-k) \cdot v^*(n)] = \\
		 0.78\mathop{\mathbb{E}}[u(n-k-1) \cdot v^*(n)] +\mathop{\mathbb{E}}[v(n-k) \cdot v^*(n)] = \\
		 0.78 r_{uv}(1) + \sigma_v^2
	\end{align*}
	Και επειδή το σήμα $v(n)$ είναι λευκός θόρυβος $r_{uv}(1) = 0$.
	Οπότε \[ \mathbf{p} = \begin{bmatrix}
		\sigma_v^2 & 0
	\end{bmatrix} = 
	\begin{bmatrix}
		0.19 & 0
	\end{bmatrix}
	\]
	Τέλος για τον υπολογισμό των συντελεστών τα δεδομένα περάστηκαν στο Matlab και υπολογίσαμε 
	\[
		w_0 = R \backslash p = 
		\begin{bmatrix} 
		1.003 \\
		0.7804
		\end{bmatrix}
	\]
	\section{2ο ερώτημα}
	Η παράμετρος $\mu$ θα κινείται ανάμεσα $0 < \mu < \frac{2}{\lambda_{max}}$ όπου $\lambda_{max}$ η μέγιστη ιδιοτιμή του ${R_u}$. Με χρήση του Matlab υπολογίζουμε $\lambda = \begin{bmatrix}0.1067 \\ 0.8637 \end{bmatrix}$ άρα $\lambda_{max}=0.8637$ και $0 < \mu < 2.3156$.
	
	\section{3ο ερώτημα}
	Ο αλγόριθμος steepest descent εφαρμόστηκε για τις τιμές \[\mu = \{0.1\mu_{max}, 0.5\mu_{max}, 0.9\mu_{max}, \mu_{max}, 1.1\mu_{max}\}\]
	Όπως βλέπουμε στα ακόλουθα διαγράμματα του κριτηρίου $J_w$ για πολύ μικρά βήματα ($\mu=0.23156$) ο steepest descent χρειάζεται μεγάλο αριθμό βημάτων για να συγκλίνει στις σωστές τιμές των Wiener coefficients. Όσο το βήμα πλησιάζει το άνω φράγμα του $\mu$ τόσο ταχύτερα συγκλίνει ο αλγόριθμος $(\mu = 1.1578, \mu = 2.08404)$, Ωστόσο μόλις το βήμα γίνει ίσο με την τιμή $\mu_{max}=2.3156$ ο αλγόριθμος αρχίζει να ταλαντώνεται γύρω από την τιμή σύγκλισης λόγω του πολύ μεγάλου βήματος. Νέα αύξηση του βήματος κατά μόλις $10\%$ $(\mu=2.54716)$ κάνει αδύνατη την σύγκλιση και οδηγεί σε τεράστιο σφάλμα στο κριτήριο $J_w$.
	\begin{figure}[tph!]
		\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/m_0.1/errorSurface.eps}
			\caption{Error Surface for $\mu = 0.23156$}
			\label{fig:1}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/m_0.5/errorSurface.eps}
			\caption{Error Surface for $\mu = 1.1578$}
			\label{fig:2}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
	\begin{figure}[tph!]
		\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/m_0.9/errorSurface.eps}
			\caption{Error Surface for $\mu = 2.08404$}
			\label{fig:3}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/m_1/errorSurface.eps}
			\caption{Error Surface for $\mu = 2.3156$}
			\label{fig:4}
		\end{subfigure}
	\end{figure}
	\begin{figure}[tph!]
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/m_1.1/errorSurface.eps}
		\caption{Error Surface for $\mu = 2.54716$}
		\label{fig:5}
	\end{figure}
	\newpage
	\section{4ο ερώτημα}
	Στο τελευταίο ερώτημα εφαρμόστηκε φίλτρο Wiener 500 συντελεστών και επιτεύχθηκε διαχωρισμός των $2$ κομματιών. Το κομμάτι $x$ είναι το \textbf{Deborah's Theme} του \textbf{Ennio Morricone}.
	\section{Κώδικας}
	Ο κώδικας Matlab που αναπτύχθηκε για τα πλαίσια της εργασίας είναι διαθέσιμος στην διευθέτηση\\
	 https://gitlab.com/stathisdim/filters\_assignment\_1 \\
	 Ο κώδικας για τις τρεις πρώτες ερωτήσεις είναι διαθέσιμος στο αρχείο \textit{q1q2q3.m} και για το τέταρτο ερώτημα στο \textit{q4.m}
\end{document}